\chapter{Aspects techniques}

	\section{TaquinGrid}

		Commençons par parler de la classe \textit{TaquinGrid} qui permet de créer et de gérer la grille, que cela soit pour mélanger, effectuer les déplacements, ou encore notifier à l'aide d'un booléen si le joueur à gagné ou non.

		\subsection{Création de la grille}

			Cette algorithme permet de créer la grille du taquin. Lors de l'appel au constructeur de la classe \textbf{TaquinGrid}, nous lui fournissons une \textit{width} et une \textit{height} pour connaître les dimensions de la grille à créer. La grille est alors initialisée en fonction de ces deux variables. Deux boucles \textbf{FOR} sont alors nécessaires afin de remplir la grille avec les bons numéros. La valeur \textit{-1}, correspondant à la case vide, est alors initialisée à la dernière case de la grille.

			\begin{algorithm}[H]
				\caption{createGrid():void}
				$this.grid \leftarrow $int $[this.width][this.height]$

				\For{$y = 0; y < this.height; y++$}{
					\For{$x = 0; x < this.width; x++$}{
						$this.grid[x][y] \leftarrow x+y*this.width+1$
					}
				}

				$this.grid[this.width-1][this.height-1] \leftarrow -1$
			\end{algorithm}

		\subsection{Algorithme de mélange}

			La méthode \textit{randomizeGrid(int)} permet de mélanger la grille en déplaçant les cases \textit{n} fois dans des directions choisies au hasard. Un nombre aléatoire est donc tiré à chaque tour de la boucle \textbf{FOR}, permettant ainsi de représenter un mouvement qui sera effectué grâce à la méthode \textit{move()}. Si jamais un mouvement n'est pas possible, par exemple parce qu'il n'y a pas de case à déplacer dans la direction souhaitée, la boucle ajoute un tour de plus permettant ainsi, de vraiment mélanger la grille \textit{n} fois. Une condition a été rajoutée à la fin de ce mélange: si jamais la grille est déjà "terminée", la méthode est de nouveau rappelée afin d'obtenir une grille mélangée. Ce type de mélange permet d'éviter une partie sans aucune solution. En effet, si nous avions placé les nombres de manière totalement aléatoire, il se pourrait que la grille n'ait pas de solution.

			\begin{algorithm}[H]
				\caption{randomizeGrid(int n):void}
				$r\leftarrow new$ Randow()

				\For{int $i = 0; i < n; i++$}{
					$nbrRandom \leftarrow r.nextInt(4)$
					\\
					$dir \leftarrow null$
					\\
					\uIf{$nbrRandom == 0$}{
						$dir \leftarrow HAUT$
					}\uElseIf{$nbrRandom == 1$}{
						$dir \leftarrow DROITE$
					}\uElseIf{$nbrRandom == 2$}{
						$dir \leftarrow BAS$
					}\uElseIf{$nbrRandom == 3$}{
						$dir \leftarrow GAUCHE$
					}

					\uIf{$!move(dir)$}{
						$i \leftarrow i-1$
					}
				}
				\uIf{$finisehd()$}{
					$randomieGrid(n)$
				}
			\end{algorithm}

			Comme nous pouvons le voir, la méthode move retourne un booléen afin de savoir si le mouvement a été effectué ou non.

		\subsection{Déplacement d'une case}

			La méthode \textit{move(Direction)} permet d'effectuer des "déplacements" dans la grille grâce à la direction que l'on donne en argument.\\
			Tout d'abord nous avons effectué des vérifications sur la grille en fonction du mouvement demandé. Si celui-ci n'est pas possible, le "déplacement" ne s’exécute pas et la méthode retourne false, signifiant que le mouvement n'a pas eu lieu. Au contraire, si un déplacement est possible, la valeur de la case est alors "échangée" avec la case vide. En effet, la valeur de la case vide, soit \textit{-1}, est alors égale à la valeur de la case voulue. La case que l'on veut déplacer est alors égale à la case vide (c'est-à-dire \textit{-1}, que nous avons nommé sous le nom de la constante \textit{TaquinGrid.EMPTY\_SQUARE}). La méthode renvoie alors true, notifiant la méthode appelante que le déplacement a bien été effectué.

			\begin{algorithm}[H]\label{alg:move}
				\caption{move(Direction direction):boolean}
					\uIf{$direction $ == $HAUT$ \&\& $this.posYVide $ == $this.height-1$}{
						\Return false
					} \uElseIf{$direction $== $DROITE$ \&\& $this.posXVide $== $0$}{
						\Return false
					} \uElseIf{$direction $== $BAS$ \&\& $this.posYVide $== $0$}{
						\Return false
					} \uElseIf{$direction $== $GAUCHE$ \&\& $this.posXVide $== $this.width-1$}{
						\Return false
					}
					\uIf{$direction $ == $HAUT$}{
						$this.grid[posXVide][posYVide] \leftarrow this.grid[posXVide][posYVide+1]$\;
						$this.grid[posXVide][posYVide+1] \leftarrow -1$\;
						$this.posYVide++$\;
					} \uElseIf{$direction $ == $DROITE$}{
						$this.grid[posXVide][posYVide] \leftarrow this.grid[posXVide-1][posYVide]$\;
						$this.grid[posXVide-1][posYVide] \leftarrow -1$\;
						$this.posYVide--$\;
					} \uElseIf{$direction $ == $BAS$}{
						$this.grid[posXVide][posYVide] \leftarrow this.grid[posXVide][posYVide-1]$\;
						$this.grid[posXVide][posYVide-1] \leftarrow -1$\;
						$this.posYVide--$\;
					} \uElseIf{$direction $ == $GAUCHE$}{
						$this.grid[posXVide][posYVide] \leftarrow this.grid[posXVide+1][posYVide]$\;
						$this.grid[posXVide+1][posYVide] \leftarrow -1$\;
						$this.posYVide++$\;
					}
					\Return true
			\end{algorithm}

		\subsection{Déterminer si la partie est terminée}

			Cette méthode, \textit{finished}, permet de renvoyer True si la partie est terminée. Elle est exécutée par les Vues-Contrôleurs à chaque mouvement effectué (méthode \textit{move}) afin d'afficher un message de fin si la partie est terminée.\\
			Deux boucles \textbf{FOR} sont nécessaires afin de parcourir la grille. Pour vérifier si la grille est terminée nous utilisons la même méthode que dans la création de celle-ci, mais cette fois-ci, nous comparons les nombres de la grille avec celui qui devrait y être présent.

			\begin{algorithm}[H]
				\caption{finished():boolean}
				\For{int $y = 0 ; y < this.height ; y++$}{
					\For{int $x = 0 ; x < this.width ; x++$}{
						\uIf{$y == this.height - 1$ \&\& $x == this.width - 1 $ \&\& $this.grid[x][y] == -1$}{
							$continue$
						}
						\uIf{$this.grid[x][y]$ != $x+y*this.width+1$}{
							\Return false
						}
					}
				}
				\Return true
			\end{algorithm}

	\section{Tests unitaires}
		\subsection{Quel outil ?}

			Afin de réaliser les tests unitaires, nous avons décidé d'utiliser \href{https://junit.org/junit4/}{JUnit}, l'un des meilleurs framework, si ce n'est le meilleur, dans le domaine des tests unitaires en Java. Pour être exact, nous avons utilisé la version 4 de celui-ci. Pour ne citer que quelques raisons concernant ce choix nous pouvons parler de la simplicité remarquable concernant l'écriture des tests, l'apprentissage très rapide (trois membres du groupe ne connaissaient pas le framework et pourtant tous en ont compris le fonctionnement de base). nous pouvons également noter la forte intégration que possède ce framework sur diverses plateformes (GitHub, Jenkins, ...) ce qui peut être utile dans des projets utilisant ces services, bien que ce ne soit pas le cas de la forge, il peut tout de même être utile de noter cela.

			Concernant l’exécution de ces tests, le script build.sh possède une sous commande \textit{test} permettant de lancer les différents tests. Ainsi il se charge lui-même de télécharger les dépendances nécessaires, de compiler les classes de tests présentes dans le dossier prévu à cet effet (\textit{test} ici), puis d'effectuer les différents tests.

		\subsection{Mise en oeuvre}
			Nous avons décidé d'effectuer des tests sur la classe \textbf{TaquinGrid} car il s'agit d'une classe principale, permettant de gérer l'ensemble du jeu. En effet, elle crée la grille, déplace les cases, recherche une valeur, mélange le jeu et regarde si la partie est "terminée". Toutes ces méthodes sont donc très importantes dans tout le déroulement principal du jeu.\\
			Les méthodes citées ci-dessus sont alors testées et validées grâce aux tests unitaires.

			Pour la méthode des déplacements notamment, nous avons procédé à des tests de direction (voir code \ref{TestMoved}). Pour cela, une grille non mélangée est créée. La case vide (\textit{TaquinGrid.EMPTY\_SQUARE}) est donc située à la case tout en bas à droite. Un \textbf{move} (voir code \ref{alg:move}) est alors effectué en \textit{Direction.BAS}. La case située en haut de la case vide (9,8) est alors déplacée à la place de la case vide (9,9). L'ancienne case (9,8) contient normalement la "case vide". Le déplacement peut alors être vérifié en regardant si la case vide est bien placée en (9,8) ainsi que la valeur, anciennement contenue dans la case (9,8), est bien située en case (9,9). Le même procédé est effectué pour toutes les \textbf{Directions} possibles : "Gauche", "Haut", "Droite".

			\begin{lstlisting}[gobble=12, caption=Test Moved(), language=java, label=TestMoved]
				public void move() {
					TaquinGrid gridCreate = new TaquinGrid(10, 10, false);
					int ancienneValeur;

					ancienneValeur = gridCreate.getSquare(9,8);
					Assert.assertTrue(gridCreate.move(Direction.BAS));
					Assert.assertTrue(gridCreate.getSquare(9,8) == TaquinGrid.EMPTY_SQUARE);
					Assert.assertTrue(gridCreate.getSquare(9,9) == ancienneValeur);

					ancienneValeur = gridCreate.getSquare(8,8);
					Assert.assertTrue(gridCreate.move(Direction.DROITE));
					Assert.assertTrue(gridCreate.getSquare(8,8) == TaquinGrid.EMPTY_SQUARE);
					Assert.assertTrue(gridCreate.getSquare(9,8) == ancienneValeur);

					ancienneValeur = gridCreate.getSquare(8,9);
					Assert.assertTrue(gridCreate.move(Direction.HAUT));
					Assert.assertTrue(gridCreate.getSquare(8,9) == TaquinGrid.EMPTY_SQUARE);
					Assert.assertTrue(gridCreate.getSquare(8,8) == ancienneValeur);

					ancienneValeur = gridCreate.getSquare(9,9);
					Assert.assertTrue(gridCreate.move(Direction.GAUCHE));
					Assert.assertTrue(gridCreate.getSquare(9,9) == TaquinGrid.EMPTY_SQUARE);
					Assert.assertTrue(gridCreate.getSquare(8,9) == ancienneValeur);
				}
			\end{lstlisting}

			Nous avons aussi réalisé le test de la méthode \textit{finished}, permettant donc de savoir si la partie est terminée ou non. Une grille non mélangée est d'abord créée ainsi qu'une grille mélangée. La grille non mélangée doit alors être "terminée", donc doit valoir \textit{true}. Pour la grille mélangée, elle est alors non "terminée" et donc doit valoir \textit{false}. Nous savons alors que la méthode \textit{finished} fonctionne.

			\begin{lstlisting}[gobble=12, language=java, caption=Teste de la méthode finished()]
				public void finished() {
					TaquinGrid gridCreate = new TaquinGrid(10, 10, false);
					TaquinGrid gridRandomize = new TaquinGrid(10, 10);

					Assert.assertTrue(gridCreate.finished());
					Assert.assertFalse(gridRandomize.finished());
				}
			\end{lstlisting}

			Un troisième test est également effectué afin de vérifier le bon fonctionnement de la méthode \textit{getSquare}. En effet, l'affichage de la grille est réalisée par la méthode \textit{getSquare} pour connaître la valeur d'une case. Pour faire ce test, une nouvelle grille est alors créée, puis la valeur sur la dernière case de la grille est demandée. Cette valeur doit être égale au \textit{TaquinGrid.EMPTY\_SQUARE} (case vide).

			\begin{lstlisting}[gobble=12, language=java, caption=Teste getSquare()]
				public void getSquare() {
					TaquinGrid gridCreate = new TaquinGrid(10, 10, false);
					Assert.assertTrue(TaquinGrid.EMPTY_SQUARE == gridCreate.getSquare(9, 9));
				}
			\end{lstlisting}
